%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}
% Invoegen bibliografiebestand
\usepackage[style=apa]{biblatex}
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Versterking van toegangsbeheer: Vulnerability \\ assessment en technische beveiligingsimplementatie van de nurse-PC als schakel tussen het IT- en OT-netwerk aan boord van een schip.}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Demi De Fré}
\email{demi.defre@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{K. Ternoey (DEME-Group, \href{mailto:Ternoey.Kristof@deme-group.com}{Ternoey.Kristof@deme-group.com})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{Schip, netwerkbeveiliging, toegangsbeheer, nurse-PC, proof-of-concept, \\ IT-netwerk, OT-netwerk}

\begin{document}

\begin{abstract}
  Dit onderzoek is gericht op het versterken van de netwerkbeveiliging met focus op de nurse-PC aan boord van een schip. Het ELEK-team bij DEME-Group 
  dient snel storingen in het IT- en OT-netwerk aan boord van een schip  op te lossen via de nurse-PC. Elke vertraging kan belangrijke activiteiten, 
  zoals het vertrek van het schip of baggerwerkzaamheden, in gevaar brengen wat aanzienlijke kosten met zich meebrengt. Daarnaast, wordt de nurse-PC vaak 
  gebruikt voor niet-geautoriseerde activiteiten waardoor Shadow IT de beveiliging en controle over de toegang kan ondermijnen en het risico op cyberdreigingen 
  toeneemt. De hoofdonderzoeksvraag is: "Hoe kan het toegangsbeheer van de nurse-PC op een schip worden versterkt om de veiligheid van zowel het IT- als OT-netwerk 
  aan boord te garanderen?” De methodologie omvat interviews met IT- en OT-specialisten die werkzaam zijn bij DEME-Group, een vulnerability assessment van 
  de nurse-PC op een schip van DEME-Group en de technische implementatie van beveiligingsmaatregelen via een proof-of-concept. Het onderzoek verwacht de 
  beveiliging van de nurse-PC te versterken en het risico op onbevoegde toegang te minimaliseren om zo de operationele continuïteit van het schip te waarborgen. 
  Dit kan DEME-Group helpen om de netwerkveiligheid te verbeteren en financiële verliezen door storingen te voorkomen. Daarnaast, kan het ELEK-team van DEME-Group 
  efficiënter werken alsook kunnen de  IT- en netwerkbeheerders ongeautoriseerde toegang beter tegengaan. Tenslotte kunnen de scheepsoperators en leidinggevenden 
  van DEME-Group rekenen op een veilige en operationele werkplek, wat bijdraagt aan meer efficiëntie en veiligheid aan boord.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}
%\printbibliography
\end{document}